維吾爾族人權問題 《經濟學人》反對稱為「種族滅絕」

維吾爾族人權問題 《經濟學人》反對稱為「種族滅絕」

西方越來越多有關新疆維吾爾族「再教育營」的報導，社會討論應該如何應對有關人權問題，當中之一是：中國政府的行為，已構成「種族滅絕」（genocide）嗎？最新一期《經濟學人》發表評論，反對這個稱呼，認為只會適得其反。

《經》反對的理由包括：
1、普通理解下，種族滅絕有「cide」這個後綴詞，應該要直接殺了人的行為才算「cide」，但至今有關中國政府在新疆的行為，例如大規模強迫監管維族人等等，不算是殺人

2、美國政府一直以最狹窄的定義，來決定是否定性種族滅絕，如果稱新疆的情況為種族滅絕，偏離了以往的原則

3、中美關係十分重要，而美國政府目前現時仍計劃在氣候問題等議題上，跟中國合作，如果華府繼續跟北京合作的話，斥責中國政府犯下這項「最令髮指罪行」，便毫無意思

4、中國政府現時在新疆的行為，已足以令憤怒，指出近日一個 Clubhouse 有關新疆問題對談，一些維族人談及自身或親友經歷，已令不少漢人感到震驚，但如果用一些誇大了的言辭去批評新疆問題，反令一些愛國中國人更緊跟中國政府的路線

5、如果太隨意使用種族滅絕一詞，只會令這個詞語的威力降低，日後其他政權便會更安心理得犯真正的種族滅絕行為

美國上任國務卿蓬佩奧（Mike Pompeo）在任內最後一天宣佈，美國政府視中國在新疆犯下種族滅絕，而現任國務卿布林肯（Antony Blinken）在差不多同一時間，在參議院聽證會中說，他個人認為中國的行為已是種族滅絕。

不過，布林肯說這番話時，似乎不知道蓬佩奧作出相關宣佈。拜登政府就任後，仍未撤回前朝政府的決定，但駐聯合國大使Linda Thomas-Greenfield在之後的任命聽證會上說，蓬佩奧任內做了很多不跟程序的決定，包括種族滅絕定性，拜登政府會全部一一審視，然後再決定是否繼續執行，抑或改變政策。

說回《經》的評論，主要有3個論點：1、種族滅絕應使用較狹窄的定義；2、此例一開，其他情況如何處理？在同一期《經》的分析報導中指出，緬甸對付羅興亞人的情況，較維吾爾族更符合種族滅絕的定義；3、美國不能避免跟中國交往，這樣的話，用十分狠辣的言辭去批評中國，毫無意思。

上述考慮中，明顯2和3——特別是3，才是《經》反對的理由。

有關第1點，究竟何謂種族滅絕，一直有爭拗。這個詞言是由一名波蘭猶太裔人Raphael Lemkin，在二戰期間創出，他的定義是頗為廣泛的。雖然之後討論把這項罪行納入國際公約時，英美兩國想縮窄定義範圍，以免自己受波及，但最終公約仍是傾向採納Lemkin的定義。

現時的種族滅絕國際公約，把種族滅絕定義為「蓄意全部或局部消滅某一民族、人種、種族或宗教團體」，行為包括殺害、致使身體或精神上嚴重受傷害、刻意令該群體的人生活在某一狀況而導致毀滅該群體、防止生育、以及強迫轉移該群體的兒童至另一群體。

所以，就算沒有直接殺人的行為，也可構成種族滅絕。單是強制絕育的指控，已足以令再教育營被指斥為種族滅絕。

有些國際法的人士，從根本上反對現時定義的種族滅絕罪。

美國目前曾對5個事件稱為種族滅絕，包括波斯尼亞內戰、盧旺達內戰、八、九十年代伊拉克對待庫爾德族人、蘇丹達爾富爾地區、以及達伊沙（即ISIS），但這5項事件都是事後追稱，對盡早防止有關行為，沒有作用。因此，一些人質疑「種族滅絕罪」的用處。

英國大律師 Philippe Sands 去年曾說，討論中國政府是否對維族進行種族滅絕，沒有意思，對他來說，無論在法律上是否可證明這是種族滅絕，那些行為都是嚴重，已足以成為國際罪行。

Sands認為，應該重新定義種族滅絕這類罪行，因為從法律上很難定義和舉證，唯一作用純粹是說出來會令人驚嚇。他支持重新引入Lemkin有關「文化滅絕」的主張。

The communist

叫支那學人啦

屌你老母 死左霉

美國目前曾對5個事件稱為種族滅絕，包括波斯尼亞內戰、盧旺達內戰、八、九十年代伊拉克對待庫爾德族人、蘇丹達爾富爾地區、以及達伊沙（即ISIS），但這5項事件都是事後追稱，對盡早防止有關行為，沒有作用。因此，一些人質疑「種族滅絕罪」的用處。

BTW就算係滅絕中途追稱, 都似乎冇乜作用,

怎樣才算種族滅絕

呢班美國佬同班藍屍一樣咁仆街，為利益就無道德

cls

Sands 係著名自由左翼嚟

利申：覺得佢好撚勁

活摘器官不算殺人
強制墮胎又唔係殺人
屌你老母死左膠自己玩pro-choice好啦
仲要助紂為虐

為左奶共無限搬龍門

拜登現象

奶共狗收咗幾多錢

同一九三幾年話希特拉冇問題嘅人一鳩樣

The economist 英國既

左膠大前提係要賺人仔

拜登坐唔夠一個月咩牛鬼蛇神都浮上面

收左支那錢
這樣的事能算種族滅絕麼
人都未死哂

經濟學人

強姦->強行發生性行為
非禮->強行探索他人身體
謀殺->強行結束他人生命

英國大律師 Philippe Sands 去年曾說，討論中國政府是否對維族進行種族滅絕，沒有意思，對他來說，無論在法律上是否可證明這是種族滅絕，那些行為都是嚴重，已足以成為國際罪行。

其實不嬲都係咁
只係班賤種左膠為左反侵將牙Joe 吹做「反共」

左膠： 維吾爾人冇支持過拜登
有咩資格叫人幫手

問題又來了，什麼時候人才算是死？

侵侵一走

死左人都當睇唔到

The e-communist

The ecommunist

要死人親自證明自己被有系統性殺害先算

屌 咁講既話 二戰個時nazi將啲猶太人運入集中營都係強制佢地做咕哩姐 冇屠殺佢地 所以係當時黎講未算係種族滅絕

Uighur 本身就係distinguished from 現代嘅「中國人」呢個term（更何況現代「中國人」呢個term愈趨侵蝕)

西方國家指控Uighur 喺「中國主權」下被控制生育，甚至強逼種族融和，本身已經會造成作者認為係genocide 嘅後果。

更何況宗教對Uighur嚟講係construct佢哋種族好關鍵嘅一環，而集中營中佢哋失去信奉&學習自己宗教嘅自由。

除非作者想否定控制生育同集中營嘅存在
(再加上篇文拉埋美中關係嚟做自己嘅argument ，本身已經攞嚟講)

葉劉mode, 未死哂唔算滅絕

時代同經濟學人唔止係bbc果隻左膠 直情係奶共

唔係講笑，左膠就係咁諗，到真係殺左個陣就好嬲好嬲

唔好激嬲共產黨

如果太隨意使用種族滅絕一詞，只會令這個詞語的威力降低，日後其他政權便會更安心理得犯真正的種族滅絕行為

呢個推論點得出黎？

不如直接講要成個種族死晒先計數

未死唔計 死左冇片證明唔計 有片可以偽造/個別例子唔計

要成功「種族滅絕」先可以叫 「種族滅絕」, 《經濟學人》罷明收左錢講野

只要迪麗熱巴一日都未死
一日都唔算維吾爾族種族滅絕呀嘛

又係唔好激嬲共產黨
點解而家啲白皮豬咁驚中國？唔驚俄羅斯伊朗

點解要同中國合作 同佢合作就乜都唔鬧得
點解唔同俄羅斯伊朗合作

上年covid個陣仲會聽下the economist 既podcast. 宜家越來越奶共，聽都唔想聽

佢有道理不過係打緊稻草人。
意思係：如果我去打人，打人一鎚又坐終身，打死人又終身，咁我去打人嘅時候就唔會再就住就住。
不過佢已經係用你係「太隨意」呢個先置條件而得出結論。而點樣定義種族滅絕呢個term佢同其他人並無共識。

無問題
咁就叫人性滅絕、種族清洗
或者叫大屠殺